%!TeX spellcheck = es-MX,en-US
\documentclass{beamer}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{pgfpages}
%\pgfpagesuselayout{4 on 1}[a4paper,border shrink=5mm,landscape]
\usepackage{tikz}
\usepackage{adjustbox}
\usepackage{colortbl}
\usepackage{pgfplots}

\usetikzlibrary{shapes}

\usetheme{Marburg}
\title{Aseguramiento de la calidad}
\subtitle{Fundamentos de pruebas de Software}
\author{Héctor Fierros López}
\begin{document}
\begin{frame}
\titlepage
\end{frame}

\begin{frame}
\tableofcontents
\end{frame}

\section{Repaso}
\begin{frame}{Conceptos aprendidos}
\begin{itemize}
	\item Calidad
	\item Sistemas de calidad, aseguramiento de calidad, control de calidad
	\item Requerimientos, requisitos y calidad
	\item El reporte del Standing
	\item Tres caras de la calidad: Procesos, Producto, Equipo.
\end{itemize}
\end{frame}
\section{Evolución de la calidad}
\begin{frame}{Los antiguos maestros.}
	\begin{description}
		\item[Taylor (1915)] Inspecciones y medición de eficiencia.
		\item[Shewhart (1924)] Controles estadísticos.  
		\item[Demming 1950s] Total Quality Management
		\item[Juran 1960s] Planificación de la calidad/Costo de la calidad
		\item[Ishikawa 1950s] Causa-Efecto en análisis de fallas. 
	\end{description}
\end{frame}
\begin{frame}{14 Principios de Demming}
Actividad.... 

En dos equipos, busquen los 14 principios de Demming. 
Discutan, ¿Cuáles principios son aplicables en una empresa de software?

\end{frame}
\section{Modelos de calidad}
\begin{frame}{Modelos de calidad}
	\begin{block}{Modelo de calidad}
		Es una manera estandarizada de medir la calidad de un producto de software.
		
	\end{block}
\end{frame}
\begin{frame}{Modelo de McCaw (1977)}
		\begin{adjustbox}{max totalsize={.9\textwidth}{.7\textheight},center}
	\begin{tikzpicture}
	\tikzset {
		nodo/.style = {ellipse, draw, top color=blue!50, bottom color=white},
		hoja/.style = {rounded corners, draw, top color= green!30, bottom color= white, minimum height=1cm}
	}
	\draw (0,0) node {Modelo de McCaw};
	\draw (0,3) node[nodo,anchor=south] (op) {Operación del producto} 
	-- (5,-3) node[nodo, anchor=north](rev){Revisión de producto}
	-- (-5,-3) node[nodo, anchor=north](tran){Transición de producto}
	--cycle;
	\draw  (-5,5)  node[hoja]{Exactitud} |- (op.west);
	\draw  (-2.5,5)  node[hoja]{Confiabilidad} |- (op.north);
	\draw  (0,5) node[hoja] {Eficiencia} -- (op.north);
	\draw (2.5,5) node[hoja]{Integridad} |- (op.north);
	\draw  (5,5) node[hoja]{Usabilidad} |- (op.east);
	
	\draw (-8,-5) node[hoja]{Mantenibilidad} |- (tran.south);
	\draw (-5,-5) node[hoja]{Flexibilidad} -- (tran.south);
	\draw (-2, -5) node[hoja] {Comprobabilidad} |- (tran.south);
	
	\draw (2, -5) node[hoja]{Interoperabilidad} |- (rev.south);
	\draw (5,-5) node[hoja]{Portabilidad} |- (rev.south);
	\draw(8,-5) node[hoja]{Reusabilidad} |- (rev.south);
	
\end{tikzpicture}
\end{adjustbox}
\end{frame}
 \begin{frame}{Modelo de Boehm (1978)}
 			\begin{adjustbox}{max totalsize={.9\textwidth}{.7\textheight},center}
 		\begin{tikzpicture}
 			\tikzset {
 				nodo/.style = {ellipse, draw, top color=blue!50, bottom color=white},
 				hoja/.style = {rounded corners, draw, top color= green!30, bottom color= white, minimum height=1cm}
 			}
 			\draw (0,0) node {Modelo de Boehm};
 			\draw (0,3) node[nodo,anchor=south] (port) {Portabilidad} 
 			-- (5,-3) node[nodo, anchor=north](uso) {Uso}
 			-- (-5,-3) node[nodo, anchor=north](tran){Mantenibilidad}
 			--cycle;
 			\draw  (-5,5)  node[hoja]{Independencia del dispositivo} |- (port.west);
 			\draw  (5,5) node[hoja]{Auto-contenido} |- (port.east);
 			
 			\draw (-8,-5) node[hoja]{Modificabilidad} |- (tran.south);
 			\draw (-5,-5) node[hoja]{Comprobabilidad} -- (tran.south);
 			\draw (-2, -5) node[hoja]{Claridad} |- (tran.south);
 			
 			\draw (2, -5) node[hoja]{Humano} |- (uso.south);
 			\draw (5,-5) node[hoja]{Eficiencia} |- (uso.south);
 			\draw(8,-5) node[hoja]{Confiabilidad} |- (uso.south);
 			
 		\end{tikzpicture}
 	\end{adjustbox}
 \end{frame}
\begin{frame}{FURPS (+) (1992) }
	\begin{columns}
		\column{0.5\textwidth}
		FURPS
		\begin{itemize}
			\item Functionality
			\item Usability
			\item Reliability
			\item Performance
			\item Supportability
		\end{itemize}
		\column{0.5\textwidth}
		$+$
		\begin{itemize}
			\item Limitaciones de diseño
			\item Requerimientos de implementación
			\item Requerimientos de interfaces
			\item Requerimientos físicos
		\end{itemize}
	\end{columns}
	
\end{frame}
\begin{frame}{IEEE}
	\begin{itemize}
		\item Eficiencia
		\item Confiabilidad
		\item Funcionalidad
		\item Soportabilidad
		\item Portabilidad
		\item Usabilidad 
	\end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}{ISO 9126}
\begin{itemize}
	\item Eficiencia
	\item Confiabilidad
	\item Funcionalidad
	\item Mantenibilidad
	\item Portabilidad
	\item Usabilidad 
\end{itemize}	
\end{frame}

\section{El costo de la calidad de software}
\begin{frame}{Costo de la calidad.}
	\begin{itemize}
		\item La calidad tiene un costo: Tiempo-Dinero-Esfuerzo
		\item Demming sostiene que un sistema de calidad total reducirá costos en el panorama general 
	\end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}{Costo de la calidad}
	En un producto, la calidad puede causar los siguientes costos: 
	\begin{itemize}
		\item Costos de detección
		\item Costos de prevención
		\item Costos de falla interna
		\item Costos de falla externa
	\end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}{Costo de la calidad}
	Estos costos en un producto de software son asociados con:
	\begin{center}
	\begin{tabular}{|c|c|}
		\hline
		Costos de detección & 
		Costos de prevención \\
		\hline
		Pruebas de software &
		Capacitación \\
		Inspecciones & Mejora de procesos \\
		& Herramientas \\
		& Mejores prácticas \\
		\hline
	\end{tabular}
	\end{center}	
\end{frame}
\begin{frame}{Costos de no calidad}
	Impactos de las fallas.
	\begin{tabular}{|c|c|}
		\hline
		Costos de fallo interno &
		Costos de fallo externo \\
		\hline
		Depuración & Distribución externa de la solución \\
		Corrección del error & Daños al cliente \\
		Pruebas de regresión & Pérdida de confianza \\
		& Sanciones o penalizaciones\\
		\hline 
	\end{tabular}
\end{frame}
\begin{frame}{El costo de la calidad: Prevención y control}
	\begin{tikzpicture}
		\begin{axis}[
			xlabel=$Calidad$,
			ylabel=$Costo$,
			xmin = 0,
			xmax = 100,
			ymin = 0,
			ymax = 100,
			domain=0:100,
			yticklabels={,,}
			xticklabels={,,}
			]
			\addplot[thick, blue, smooth] coordinates {(0,0) (80,20) (99,100)};
		\end{axis}
	\end{tikzpicture}
\end{frame}
\begin{frame}{El costo de la calidad: Fallas internas y externas.}
	\begin{tikzpicture}
	\begin{axis}[
		xlabel=$Calidad$,
		ylabel=$Costo$,
		xmin = 0,
		xmax = 100,
		ymin = 0,
		ymax = 100,
		domain=0:100,
		yticklabels={,,\$}
		xticklabels={,...,100\%}
		]
		\addplot[thick, red, smooth] coordinates {(0,100) (20,20) (100,0)};
	\end{axis}
\end{tikzpicture}
\end{frame}
\begin{frame}{El costo total del la calidad}
	\begin{tikzpicture}
	\begin{axis}[
		xlabel=$Calidad$,
		ylabel=$Costo$,
		xmin = 0,
		xmax = 100,
		ymin = 0,
		ymax = 100,
		domain=0:100,
		yticklabels={,,}
		xticklabels={,,}
		]
		\addplot[thick, red, smooth] coordinates {(0,100) (20,20) (100,0)};
		\addlegendentry{Costo de fallas}
		\addplot[thick, green, smooth] coordinates {(0,100) (25,30) (50,17) (75, 30) (99,100)};
		\addlegendentry{Costo total}
		\addplot[thick, blue, smooth] coordinates {(0,0) (80,20) (99,100)};
		\addlegendentry{Costo calidad}
		\addplot[yellow, thick] coordinates {(50,0) (50,100)};
	\end{axis}
\end{tikzpicture}
\end{frame}
\begin{frame}{¿Cuál es el nivel óptimo?}
	\begin{itemize}
		\item El punto óptimo depende del producto. 
		\item Entre más alto sea el costo de una falla, hace que el costo de prevenir fallas tenga más sentido de negocio.
		\item En un sistema caótico, el costo de las fallas es mayor al del 
		control-prevención de calidad.
		\item Un sistema donde el costo del fallo y el costo de la prevención-control son equivalentes, tiene espacio de mejora. 
		\item Buscamos estar en el punto donde los costos de prevención/control son el doble de los costos causados por fallas.  
	\end{itemize}
\end{frame}
\end{document}
